\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepgfplotslibrary{statistics}

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}

\begin{document}

\begin{center}\Large\textbf{Épreuve anticipée de mathématiques}\end{center}
\begin{center}\textbf{Voie générale : candidats suivant l'enseignement de spécialité de mathématiques.}\end{center}

\begin{center}
\textbf{Durée : 2 heures. L'usage de la calculatrice n'est pas autorisé.}
\end{center}

\section*{PREMIÈRE PARTIE : AUTOMATISMES -- QCM (6 pts)}

\textit{Pour cette première partie, aucune justification n'est demandée et une seule réponse est possible par question. Pour chaque question, reportez son numéro sur votre copie et indiquez votre réponse.}

\begin{enumerate}

\item L'expression $3x - (5 - 2x)$ est égale à :
\begin{itemize}
\item[A.] $x - 5$
\item[B.] $5x - 5$
\item[C.] $x + 5$
\item[D.] $5x + 5$
\end{itemize}

\item Une voiture consomme $6$ L pour $100$ km. Quelle distance peut-elle parcourir avec $15$ L de carburant ?
\begin{itemize}
\item[A.] $90$ km
\item[B.] $150$ km
\item[C.] $200$ km
\item[D.] $250$ km
\end{itemize}

\item Le nombre $\dfrac{2}{3} + \dfrac{3}{2}$ est égal à :
\begin{itemize}
\item[A.] $\dfrac{5}{5}$
\item[B.] $\dfrac{5}{6}$
\item[C.] $\dfrac{13}{6}$
\item[D.] $\dfrac{6}{5}$
\end{itemize}

\item On donne ci-dessous la courbe représentative d'une fonction $f$ définie sur $[-3;4]$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \begin{axis}[
        axis lines = middle,
        xlabel = $x$,
        ylabel = $y$,
        xmin = -3.5, xmax = 4.5,
        ymin = -2.5, ymax = 4.5,
        xtick = {-3,-2,-1,0,1,2,3,4},
        ytick = {-2,-1,0,1,2,3,4},
        grid = both,
        grid style = {gray!30},
        width = 12cm,
        height = 8cm,
        samples = 100,
        smooth
    ]
        \addplot[thick, domain=-3:4] {0.1*x^3 - 0.4*x^2 - 0.4*x + 2.1};
        \addplot[only marks, mark=*, mark size=2] coordinates {(-1,1.5)};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

$f(-1)$ est égal à :
\begin{itemize}
\item[A.] $-1$
\item[B.] $0$
\item[C.] $1$
\item[D.] $2$
\end{itemize}

\item On lance un dé équilibré à 6 faces. La probabilité d'obtenir un nombre pair est :
\begin{itemize}
\item[A.] $\dfrac{1}{6}$
\item[B.] $\dfrac{1}{3}$
\item[C.] $\dfrac{1}{2}$
\item[D.] $\dfrac{2}{3}$
\end{itemize}

\item Une population augmente de $10\%$ puis diminue de $10\%$. Globalement, elle a :
\begin{itemize}
\item[A.] augmenté de $1\%$
\item[B.] diminué de $1\%$
\item[C.] augmenté de $0\%$
\item[D.] diminué de $0,5\%$
\end{itemize}

\item On considère la série statistique suivante : $2; 5; 7; 8; 10; 12; 15$. Sa médiane est :
\begin{itemize}
\item[A.] $7$
\item[B.] $8$
\item[C.] $9$
\item[D.] $10$
\end{itemize}

\item La forme développée de $(2x - 3)^2$ est :
\begin{itemize}
\item[A.] $4x^2 - 12x + 9$
\item[B.] $4x^2 - 6x + 9$
\item[C.] $4x^2 - 12x - 9$
\item[D.] $4x^2 + 12x + 9$
\end{itemize}

\item Une baisse de $25\%$ correspond à un coefficient multiplicateur de :
\begin{itemize}
\item[A.] $0,25$
\item[B.] $0,75$
\item[C.] $1,25$
\item[D.] $1,75$
\end{itemize}

\item L'équation $x^2 = 9$ a pour solutions :
\begin{itemize}
\item[A.] $3$ seulement
\item[B.] $-3$ seulement
\item[C.] $3$ et $-3$
\item[D.] aucune solution
\end{itemize}

\item Dans un groupe, $40\%$ des personnes sont des femmes. On choisit une personne au hasard. La probabilité que ce soit une femme est :
\begin{itemize}
\item[A.] $0,04$
\item[B.] $0,4$
\item[C.] $4$
\item[D.] $40$
\end{itemize}

\item La fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x) = -2x + 5$ est :
\begin{itemize}
\item[A.] croissante sur $\mathbb{R}$
\item[B.] décroissante sur $\mathbb{R}$
\item[C.] constante sur $\mathbb{R}$
\item[D.] ni croissante ni décroissante
\end{itemize}

\end{enumerate}

\newpage

\section*{DEUXIÈME PARTIE (14 pts)}

\subsection*{Exercice 1 : Étude d'une fonction exponentielle (7 points)}

Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
\[
f(x) = e^{2x} - 2e^x + 1
\]

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calcul de la dérivée.}
\begin{enumerate}
\item Calculer $f'(x)$ pour tout $x \in \mathbb{R}$.
\item Factoriser $f'(x)$ sous la forme $2e^x (e^x - 1)$.
\end{enumerate}

\item \textbf{Étude des variations.}
\begin{enumerate}
\item Déterminer le signe de $f'(x)$ sur $\mathbb{R}$.
\item Dresser le tableau de variations de $f$ sur $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\item \textbf{Étude du signe de $f(x)$.}
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f(x) = (e^x - 1)^2$.
\item En déduire le signe de $f(x)$ sur $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}

\item \textbf{Application.}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'équation réduite de la tangente à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $0$.
\item Tracer dans un repère orthogonal la courbe $\mathcal{C}_f$ et sa tangente au point d'abscisse $0$ (on prendra 2 cm pour 1 unité en abscisse et 2 cm pour 1 unité en ordonnée).
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage

\subsection*{Exercice 2 : Produit scalaire et géométrie (7 points)}

Dans le plan muni d'un repère orthonormé $(O; \vec{i}, \vec{j})$, on considère les points suivants :
\[
A(1; 2), \quad B(5; -1), \quad C(-2; 3), \quad D(0; 4)
\]

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculs de vecteurs.}
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des vecteurs $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{CD}$.
\item Calculer le produit scalaire $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{CD}$.
\item Que peut-on en déduire sur les droites $(AB)$ et $(CD)$ ?
\end{enumerate}

\item \textbf{Projection orthogonale.}
\begin{enumerate}
\item Soit $H$ le projeté orthogonal de $D$ sur la droite $(AB)$. Donner une relation vectorielle liant $\overrightarrow{AH}$ et $\overrightarrow{AB}$.
\item Calculer $\overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{AB}$ en utilisant les coordonnées.
\item En déduire la longueur $AH$.
\end{enumerate}

\item \textbf{Équation de droite et distance.}
\begin{enumerate}
\item Déterminer une équation cartésienne de la droite $(AB)$.
\item Calculer la distance du point $D$ à la droite $(AB)$. Vérifier la cohérence avec la question 2.
\end{enumerate}

\item \textbf{Cercle.}
\begin{enumerate}
\item Déterminer une équation du cercle $\mathcal{C}$ de centre $D$ et de rayon $5$.
\item Le point $A$ appartient-il à ce cercle ? Justifier.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}